\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
% desenvolvido por Prof. Luis Fernando de Oliveira IF/UERJ
\ProvidesPackage{repUFOPAformat}[2013/06/01 v7.0 repUFOPAformat.sty]

\RequirePackage{ifthen}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{calc}
\RequirePackage{pifont}
\RequirePackage{keyval}

% pacotes uteis para diagramacao da pagina
\RequirePackage{geometry}
\RequirePackage{eso-pic}
%\RequirePackage[noframe]{showframe}

\RequirePackage{amsmath}
%\setlength{\mathindent}{\parindent}
\setlength{\mathindent}{0pt}
\setlength{\baselineskip}{21pt}

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\newboolean{UFOPAalgline}
\setboolean{UFOPAalgline}{true}
\DeclareOption{algline=yes}  {\setboolean{UFOPAalgline}{true}}
\DeclareOption{algline=no}   {\setboolean{UFOPAalgline}{false}}

\newboolean{UFOPAshowframe}
\setboolean{UFOPAshowframe}{false}
\DeclareOption{frame=yes}  {\setboolean{UFOPAshowframe}{true}}
\DeclareOption{frame=no}   {\setboolean{UFOPAshowframe}{false}}

\newboolean{flaga}\setboolean{flaga}{false}
\newboolean{flagb}\setboolean{flagb}{false}

\DeclareOption{font=times}     {\setboolean{flaga}{true}\setboolean{flagb}{false}}
\DeclareOption{font=sans}      {\setboolean{flaga}{false}\setboolean{flagb}{true}}
\DeclareOption{font=default}   {\setboolean{flaga}{false}\setboolean{flagb}{false}}
\DeclareOption{font=lmodern}   {\setboolean{flaga}{true}\setboolean{flagb}{true}}

\ProcessOptions
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------




\ifthenelse{\boolean{flaga}\and\not\boolean{flagb}}
  {
    \RequirePackage{mathptmx}
    \RequirePackage[T1]{fontenc}
    \renewcommand*{\rmdefault}{ptm}
  }
  {
    \ifthenelse{\not\boolean{flaga}\and\boolean{flagb}} %
      {
        \RequirePackage[scaled=0.9]{helvet}
        \RequirePackage[T1]{fontenc}
        \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
      }
      {
        \ifthenelse{\boolean{flaga}\and\boolean{flagb}} %
          {
            \RequirePackage{lmodern}
            \RequirePackage[T1]{fontenc}
            \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
          }
          {
          }
      }
  }

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\ifthenelse{\boolean{UFOPAshowframe}}
  {\geometry{showframe=true}}{\geometry{showframe=false}}

\setkeys{ESO}{colorgrid=true}
\gridSetup[mm]{1.266mm}{1.266}{5}{20}{1}

%\ifthenelse{\boolean{UFOPAshowgrid}}
%  {\AddToShipoutPicture{\AtTextLowerLeft{\ESO@gridpicture}}}{}

%\ifthenelse{\boolean{UFOPAshowframe}}
%  {\AddToShipoutPicture{\ShowFramePicture}}{}

%\renewcommand{\ESO@gridpicture}{
%  \begingroup
%    \setlength\unitlength{\ESO@gridunit}%

%    % subgrade
%    \ESO@color{\ESO@subgridcolor}%
%    \ESO@div{\textheight}{\ESO@griddelta}%
%    %linhas horizontais da subgrade
%    \multiput(-1,0)(0,\ESO@griddeltaY){\@tempcnta}%
%      {\ESO@hline{\LenToUnit{\textwidth}}}%

%    \ESO@div{\textwidth}{\ESO@griddelta}%
%    %linhas verticais da subgrade
%    \multiput(-1,\LenToUnit{\ESO@yoffsetII})(\ESO@griddelta,0){\@tempcnta}%
%      {\ESO@vline{\LenToUnit{\textheight}}}%

%    % grade
%    \ESO@color{\ESO@gridcolor}%
%    \ESO@div{\textheight}{\ESO@gridDelta}%
%    %linhas horizontais da grade
%    \multiput(-1,0)(0,\ESO@gridDeltaY){\@tempcnta}%
%      {\ESO@Hline{\LenToUnit{\textwidth}}}%

%    \ESO@div{\textwidth}{\ESO@gridDelta}%
%    %linhas verticais da grade
%    \multiput(-1,\LenToUnit{\ESO@yoffsetII})(\ESO@gridDelta,0){\@tempcnta}%
%      {\ESO@Vline{\LenToUnit{\textheight}}}%

%    \fontsize{10}{12}\normalfont%
%    \ESO@div{\textwidth}{\ESO@gridDelta}%

%    \multiput(0,\ESO@gridDeltaY)(\ESO@gridDelta,0){\@tempcnta}{%
%      \@tempcntb=\@tempcnta\advance\@tempcntb-\@multicnt
%      \ifnum\@tempcntb>1\relax
%        \multiply\@tempcntb by \ESO@gridDelta\relax
%        \@tempdima=\@tempcntb sp\@tempdima=\ESO@labelfactor\@tempdima
%        \@tempcntb=\@tempdima%
%        \makebox(0,0)[c]{\ESO@colorbox{white}{\the\@tempcntb}}%
%      \fi}%

%    \ifx\ESO@gridunitname\@empty\def\@tempa{0}\else\def\@tempa{1}\fi
%    \ESO@div{\textheight}{\ESO@gridDelta}%

%    \multiput(\ESO@gridDelta,0)(0,\ESO@gridDeltaY){\@tempcnta}{%
%      \@tempcntb=\@tempcnta\advance\@tempcntb-\@multicnt%
%      \ifnum\@tempcntb>\@tempa\relax
%        \multiply\@tempcntb by \ESO@gridDelta\relax%
%        \@tempdima=\@tempcntb sp\@tempdima=\ESO@labelfactor\@tempdima
%        \@tempcntb=\@tempdima
%        \makebox(0,0)[c]{\ESO@colorbox{white}{\the\@tempcntb}}%
%      \fi}%

%    \ifx\ESO@gridunitname\@empty\else
%      \thicklines\fboxrule=\@wholewidth
%      \put(\ESO@gridDelta,\ESO@gridDeltaY){\makebox(0,0)[c]{%
%        \ESO@fcolorbox{\ESO@gridcolor}{white}{%
%          \textbf{\ESO@gridunitname}}}}%
%    \fi
%    \normalcolor%
%  \endgroup
%}

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\RequirePackage[brazil]{babel}
\addto\captionsbrazil{%
  \renewcommand\contentsname{Sum\'ario}
  \renewcommand{\listfigurename}{Lista de figuras}%ilustra\c{c}\~{o}es}
  \renewcommand{\listgraphicalname}{Lista de gr\'{a}ficos}
  \renewcommand{\listtablename}{Lista de tabelas}
  \renewcommand\bibname{Refer\^encias}
  \renewcommand\indexname{\'Indice de assuntos}
  \renewcommand\figurename{Figura}
  \renewcommand\graphicalname{Gr\'{a}fico}
  \renewcommand\legendname{Legenda}
  \renewcommand\sourcename{Fonte} 
  \renewcommand\notename{Nota} % modelo Uerj
  \renewcommand\tablename{Tabela}
  \renewcommand\partname{}
  \renewcommand\chaptername{}
  \renewcommand\appendixname{Ap\^endice}
  \renewcommand\annexname{Anexo}
  \renewcommand\abstractname{Abstract}
}

\newcommand{\abrevnome}{Lista de abreviaturas e siglas}
\newcommand{\simbnome}{Lista de s\'imbolos}
\newcommand{\dedicatorianome}{Dedicat\'oria}
\newcommand{\agradecimentosnome}{Agradecimentos}
\newcommand{\orientadornome}{Orientador}
\newcommand{\coorientadornome}{Coorientador}
\newcommand{\resumonome}{Resumo}
\newcommand{\glossarionome}{Gloss\'ario}

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\ifnotempty}[2]
	{
		\ifthenelse{\not\equal{#1}{}}
		{#2}
		{}
	}

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Comandos de dados
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% ---
% Comandos de dados - logo da UFOPA
% ---
\newcommand{\logo}[1] {%
  \newcommand{\UFOPAlogo}{#1}
}
% ---

% ---
% Comandos de dados - marca d'agua da folha de rosto
% ---
% ---

% ---
% Comandos de dados - total de paginas do documento
% ---
\newcommand{\UFOPApaginas}{\pageref{LastPage}}
% ---

% ---
% Comandos de dados - t\'itulo do documento
% ---
\providecommand{\UFOPAtitulo}{}
\newcommand{\titulo}[1]{
  \renewcommand{\UFOPAtitulo}{#1}
}

\newcommand{\UFOPAtitle}{}
\renewcommand{\title}[1]{
  \renewcommand{\UFOPAtitle}{#1}
}

\newcommand{\chaveA}{}
\newcommand{\chaveB}{}
\newcommand{\chaveC}{}
\newcommand{\chaveD}{}
\newcommand{\palavraschaves}[4]{
  \renewcommand{\chaveA}{#1}
  \renewcommand{\chaveB}{#2}
  \renewcommand{\chaveC}{#3}
  \ifnotempty{#4}{\renewcommand{\chaveD}{#4}}
}

\newcommand{\keyA}{}
\newcommand{\keyB}{}
\newcommand{\keyC}{}
\newcommand{\keyD}{}
\newcommand{\keywords}[4]{
  \renewcommand{\keyA}{#1.}
  \renewcommand{\keyB}{#2.}
  \renewcommand{\keyC}{#3.}
  \ifnotempty{#4}{\renewcommand{\keyD}{#4.}}
}
% ---

% ---
% Comandos de dados - autor (use \and para múltiplos autores)
% ---
\providecommand{\UFOPAautor}{}
\newcommand{\autor}[3]{
  \author{#1 #2}
  \newcommand{\UFOPAautornome}{#1}
  \newcommand{\UFOPAautornomeabvr}{#3}
  \newcommand{\UFOPAautorsobrenome}{#2}
  \renewcommand{\UFOPAautor}{\UFOPAautornome\ \UFOPAautorsobrenome}
}

\providecommand{\UFOPAcoautor}{}
\newcommand{\coautor}[3]{
  \author{#1 #2}
  \newcommand{\UFOPAcoautornome}{#1}
  \newcommand{\UFOPAcoautornomeabvr}{#3}
  \newcommand{\UFOPAcoautorsobrenome}{#2}
  \renewcommand{\UFOPAcoautor}{\UFOPAcoautornome\ \UFOPAcoautorsobrenome}
}
% ---

% ---
% Comandos de dados - local
% ---
\providecommand{\UFOPAlocal}{}
\newcommand{\local}[1]{
  \renewcommand{\UFOPAlocal}{#1}
}
% ---

% ---
% Comandos de dados - data
% ---
\providecommand{\UFOPAdata}{}
\newcommand{\data}[3]{
  \date{#1}
  \newcommand{\UFOPAdia}{#1}
  \newcommand{\UFOPAmes}{#2}
  \newcommand{\UFOPAano}{#3}
  \renewcommand{\UFOPAdata}{\UFOPAano}
}
% ---

% ---
% Comandos de dados - instituicao
% ---
\providecommand{\UFOPAinstituicao}{}
\newcommand{\instituicao}[4]{
  \newcommand{\UFOPAnome}{#1}
  \newcommand{\UFOPAcentro}{#2}
  \newcommand{\UFOPAunidade}{#3}
  \newcommand{\UFOPAunidadenome}{}
  \ifnotempty{#4}{\renewcommand{\UFOPAunidadenome}{ #4}}

  \renewcommand{\UFOPAinstituicao}{
    \textbf{\UFOPAnome}\par\textbf{\UFOPAcentro}\par\textbf{\UFOPAunidade}\par\UFOPAunidadenome
  }
}
% ---

% ---
% Comandos de dados - tipo de trabalho
% ---
\newcommand{\UFOPAtitulacao}{}
\newcommand{\UFOPAgrau}{}
\newcommand{\UFOPAdocumento}{}
\newcommand{\UFOPAposgraduacao}{}
% ---
\newcommand{\curso}[1]{
  \newcommand{\UFOPAcurso}{#1}
}
% ---
\newcommand{\presented}{apresentada}
% ---
\newcommand{\grau}[1]{
  \ifthenelse{\equal{#1}{Mestre}}{
    \renewcommand{\UFOPAtitulacao}{Mestre}
    \renewcommand{\UFOPAgrau}{Mestrado}
    \renewcommand{\UFOPAdocumento}{Disserta\c{c}\~ao}
    \renewcommand{\UFOPAposgraduacao}
      {Programa de P\'os-Gradua\c{c}\~ao em \UFOPAcurso}
  }{\ifthenelse{\equal{#1}{Doutor}}{
      \renewcommand{\UFOPAtitulacao}{Doutor}
      \renewcommand{\UFOPAgrau}{Doutorado}
      \renewcommand{\UFOPAdocumento}{Tese}
      \renewcommand{\UFOPAposgraduacao}
        {Programa de P\'os-Gradua\c{c}\~ao em \UFOPAcurso}
    }{\ifthenelse{\equal{#1}{Doutora}}{
      \renewcommand{\UFOPAtitulacao}{Doutora}
      \renewcommand{\UFOPAgrau}{Doutorado}
      \renewcommand{\UFOPAdocumento}{Tese}
      \renewcommand{\UFOPAposgraduacao}
        {Programa de P\'os-Gradua\c{c}\~ao em \UFOPAcurso}
    }{\ifthenelse{\equal{#1}{Bacharel}}{
        \renewcommand{\UFOPAtitulacao}{Bacharel}
        \renewcommand{\UFOPAgrau}{Bacharelado}
        \renewcommand{\UFOPAdocumento}{Trabalho de Conclus\~ao de Curso}
        \renewcommand{\presented}{apresentado}
        \renewcommand{\UFOPAposgraduacao}{\UFOPAunidade{\UFOPAunidadenome}}
      }{\ifthenelse{\equal{#1}{Licenciado}}{
          \renewcommand{\UFOPAtitulacao}{Licenciado}
          \renewcommand{\UFOPAgrau}{Licenciatura}
          \renewcommand{\UFOPAdocumento}{Monografia}
          \renewcommand{\UFOPAposgraduacao}{\UFOPAunidade{\UFOPAunidadenome}}
          \renewcommand{\presented}{apresentado}
        }{
          \renewcommand{\UFOPAtitulacao}{Graduado em \UFOPAcurso}
          \renewcommand{\UFOPAgrau}{Gradua\c{c}\~ao}
          \renewcommand{\UFOPAdocumento}{Trabalho de Conclus\~ao de Curso}
          \renewcommand{\UFOPAposgraduacao}{\UFOPAunidade{\UFOPAunidadenome}}
          \renewcommand{\presented}{apresentado}
        }
      }
    }
  }
  }
}
% ---

% ---
% Comandos de dados - preambulo
% ---
\providecommand{\UFOPAconcentracao}{}
\newcommand{\areadeconcentracao}[1]{
  \ifnotempty{#1}{\renewcommand{\UFOPAconcentracao}{\'Area de concentra\c{c}\~ao: #1.}}
}
% ---
\providecommand{\UFOPApreambulo}{}
\newcommand{\preambulo}[1]{
  \renewcommand{\UFOPApreambulo}{\singlespacing{#1}}
}
% --- modelo documento UFOPA (novo)
\preambulo{\UFOPAdocumento\ \presented\ ao curso de \UFOPAcurso, do Programa de Ciência e Tecnologia, da Universidade Federal do Oeste do Pará, como requisito parcial para a obtenção do título de \UFOPAtitulacao. Área de concentração: Modelagem Computacional.}
% ---

% ---
% Comandos de dados - cabecalho do resumo
% ---
\providecommand{\referencia}{}
\newcommand{\cabecalho}[1]{
  \renewcommand{\referencia}{\singlespacing\begin{flushleft}\vspace*{4pt}#1\end{flushleft}
%   \setlength{\baselineskip}{21pt}
  \vspace*{0pt}
  }
}

% ---
\newlength{\hanglength}
\newcommand{\imprimirchaves}{
\vspace*{9.50mm}
\settowidth{\hanglength}{Palavras-chave: }
  \noindent {\bf Palavras-chave:} \parbox[t]{0.98\textwidth - \hanglength}{
     \chaveA.\ \chaveB. \chaveC.\ \chaveD %\raggedright
     }
}
% ---

% ---
% Comandos de dados - cabecalho do abstract
% ---
\providecommand{\reference}{}
\newcommand{\headertext}[1]{
  
\renewcommand{\reference}{\singlespacing\begin{flushleft}\vspace*{4pt}#1\end{flushleft}
\vspace*{0pt}}
}
% ---
% ---
\newcommand{\printkeys}{
\vspace*{9.50mm}\settowidth{\hanglength}{Keywords: }
  \noindent {\bf Keywords:}\parbox[t]{0.98\textwidth-\hanglength}{
    \ \keyA\ \keyB\ \keyC\ \keyD\
  }
}
% ---

% ---
% Comandos de dados - orientador
% ---
\providecommand{\UFOPAsurpevisor}{}
\providecommand{\UFOPAorientador}{}
\newcommand{\orientador}[5][\orientadornome]{
  \renewcommand{\UFOPAsurpevisor}{#1}%
  \newcommand{\UFOPAorientadortitulo}{#2}
  \newcommand{\UFOPAorientadornome}{#3}
  \newcommand{\UFOPAorientadorsobrenome}{#4}
  \newcommand{\UFOPAorientadorinstituicao}{#5}
  \renewcommand{\UFOPAorientador}
    {\UFOPAorientadortitulo\ \UFOPAorientadornome\ \UFOPAorientadorsobrenome}
}
% ---

% ---
% Comandos de dados - coorientador
% ---
\providecommand{\UFOPAcosurpevisor}{}
\providecommand{\UFOPAcoorientador}{}
\newcommand{\coorientador}[5][\coorientadornome]{
  \renewcommand{\UFOPAcosurpevisor}{#1}%
  \newcommand{\UFOPAcoorientadortitulo}{#2}
  \newcommand{\UFOPAcoorientadornome}{#3}
  \newcommand{\UFOPAcoorientadorsobrenome}{#4}
  \newcommand{\UFOPAcoorientadorinstituicao}{#5}
  \renewcommand{\UFOPAcoorientador}
    {\UFOPAcoorientadortitulo\ \UFOPAcoorientadornome\ \UFOPAcoorientadorsobrenome}
}
% ---

% ---
% comprimento do traco de assinatura e do texto abaixo dele
\newlength{\UFOPAsignwidth}
\setlength{\UFOPAsignwidth}{12.25cm}
% ---
% espessura do traco
\newlength{\UFOPAsignthickness}
\setlength{\UFOPAsignthickness}{1pt}
% ---
% espaco entre o traco de assinatura e o texto anterior
\newlength{\UFOPAsignskip}
\setlength{\UFOPAsignskip}{1.2cm}
% ---
% assinatura com traco
\newcommand{\UFOPAsign}[1]{%
  \parbox[t]{\UFOPAsignwidth}{
    \vspace*{\UFOPAsignskip}
    \rule{\UFOPAsignwidth}{\UFOPAsignthickness}\par
    \nopagebreak #1\par
  }
}
% ---
% assinatura sem traco
\newcommand{\UFOPAunsign}[1]{%
  \parbox[t]{\UFOPAsignwidth}{
    \nopagebreak #1\par
    \vspace*{\UFOPAsignskip}
  }
}
% ---
% assinatura com estrela
\newcommand{\UFOPAucsign}[1]%
  {\par\hspace{1.5cm}\UFOPAunsign{#1}\par}  
% ---
% assinatura sem estrela
\newcommand{\UFOPAcsign}[1]%
  {\begingroup\par\hspace{1.5cm}\UFOPAsign{#1}\par\endgroup}  
% ---

% ---
% Comando \assinatura
% ---
\makeatletter
\newcommand{\assinatura}{\@ifstar{\UFOPAucsign}{\UFOPAcsign}}
\makeatother
% ---

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Elemento pre-textual - Capa
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\geometry{top=3cm, bottom=2cm, left=3cm, right=2cm} %margens


% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Elemento pre-textual - Capa
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\makeatletter
\newlength{\img}
\setlength{\img}{2.2cm}

\newcommand{\capa}{\@ifstar{\UFOPAcapaB}{\UFOPAcapaA}}
\newcommand{\UFOPAcapaA}{
  \setcounter{page}{-1}{
    \centering\large
      {\parbox[c]{\img}{\includegraphics[width=\img]{\UFOPAlogo}}\par}
       {\vspace{0.2cm}}
      {\parbox[t]{\textwidth}{\centering{\UFOPAinstituicao\par}}}
      \hfill
      {\hspace{\img}}
      \vfill\vfill
      {\UFOPAautor\par
       \ifnotempty{\UFOPAcoautor}{
       {\UFOPAcoautor}\par
       }
       }
      \vfill\vfill
      {\bfseries\UFOPAtitulo}\par
      \vfill\vfill\vfill\vfill\vfill
      \UFOPAlocal\\[0.3\baselineskip]
%    \end{onehalfspace}
    \UFOPAdata
    \normalsize\cleardoublepage
  }
}
\newcommand{\UFOPAcapaB}{
  \setcounter{page}{-1}{
    \centering\large
%    \begin{onehalfspace}
      {\parbox[c]{\img}{\includegraphics[width=\img]{\UFOPAlogo}}\par}
       {\vspace{0.2cm}}
      {\parbox[t]{\textwidth}{\centering{\large\UFOPAinstituicao\par}}}
      \hfill
      {\hspace{\img}}
      \vfill\vfill
      \UFOPAautor\par
      \vfill\vfill
      {\bfseries\UFOPAtitulo}\par
      \vfill\vfill\vfill\vfill\vfill
      \UFOPAlocal\\[0.3\baselineskip]
%    \end{onehalfspace}
    \UFOPAdata
    \normalsize\cleardoublepage
  }
}
\makeatother
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Elemento pre-textual - Folha de rosto
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\makeatletter
\newcommand{\folhaderosto}{\@ifstar{\UFOPAfolhaderostoB}{\UFOPAfolhaderostoA}}

\newcommand{\UFOPAfolhaderostoA}{
  \thispagestyle{empty}%
  \addtocounter{page}{1}
  {\centering
%    \begin{onehalfspace}
      {\UFOPAautor\par
       \ifnotempty{\UFOPAcoautor}{
       {\UFOPAcoautor}\par
       }
       }
      \vfill\vfill
      {\bfseries\UFOPAtitulo}\par
      \vfill\vfill\vfill
      \vspace{.8cm}
      \hspace{.49\textwidth}
      \begin{minipage}{.5\textwidth}
         \UFOPApreambulo\par
         \vspace{.5cm}
         {\UFOPAsurpevisor: \UFOPAorientador\par
         \ifnotempty{\UFOPAcoorientador}{
         {\UFOPAcosurpevisor: \UFOPAcoorientador}\par
	  }
         }
       \end{minipage}%
      %
      \vfill\vfill\vfill\vfill\vfill\vfill\vfill\vfill
      \UFOPAlocal\\[0.1\baselineskip]
%    \end{onehalfspace}
    \UFOPAdata
    \cleardoublepage
  }
}

\newcommand{\UFOPAfolhaderostoB}{
  \thispagestyle{empty}%
  {
    \centering
%    \begin{onehalfspace}
      \UFOPAautor\par
      \vfill\vfill\vfill
      {\bfseries\UFOPAtitulo}\par
      \vfill\vfill\vfill\vfill\vfill
      \vspace{.8cm}
      \hspace{.49\textwidth}
      \begin{minipage}{.5\textwidth}
         \UFOPApreambulo
       \end{minipage}%
       \vfill\vfill\vfill\vfill\vfill
      \begin{center}
        Autorizo a apresentação
        \vspace{1cm}
        \hrule
        \vspace{0.4cm}
        \UFOPAsurpevisor: \UFOPAorientador\par
      \end{center}
%       \ifnotempty{\UFOPAcoorientador}{
%          {\UFOPAcosurpevisor: \UFOPAcoorientador}\par
%       }
      \vfill\vfill\vfill
      \UFOPAlocal\\[0.1\baselineskip]
%    \end{onehalfspace}
    \UFOPAdata
    \cleardoublepage
  }
}
\makeatother

% ------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\fichacatalografica}[1]{
  \newgeometry{top=3cm, bottom=2cm, left=2cm, right=3cm}
  \addtocounter{page}{-1}
  \ifthenelse{\not\equal{#1}{}}
    {\includepdf[pages=1]{#1}}
    { 
      \vspace*{\fill}
      \begin{singlespace*}
        \begin{center}
          CATALOGA\c{C}\~AO NA FONTE\\
          UFOPA / REDE SIRIUS / BIBLIOTECA CTC/E
        \end{center}
        \footnotesize
        \noindent\hspace*{\fill}
        {
          \parbox[t]{14.0cm}{
            \hrule
            \hspace*{0.25cm}\parbox[t]{2.0cm}{
              \vspace*{\baselineskip}
              D979
            }
            \parbox[t]{11.5cm}{
              \vspace*{\baselineskip}

              \UFOPAautorsobrenome, \UFOPAautornome.

              \hspace{0.5cm}\UFOPAtitulo\ / \UFOPAautor. --
              \UFOPAdata.

              \hspace{0.5cm}\UFOPApaginas\ f.\\
  
              \hspace{0.5cm}\UFOPAsurpevisor: \UFOPAorientador
  
              \hspace{0.5cm}\UFOPAdocumento\,(\UFOPAgrau)\,--\,\UFOPAnome,
              \UFOPAcurso, \UFOPAposgraduacao.\\
  
              \hspace{0.5cm}
              1. \chaveA \ -- Teses.
              2. \chaveB \ -- Teses.
              3. \chaveC \ -- Teses.
              I. \UFOPAorientador.
              II. \UFOPAnome. \UFOPAunidade.
              III. Título.\\
  
              \hspace{8.05cm}CDU 02:141:005.7\\
            } % fim \parbox[t]{11.5cm}
            \hrule
          } % fim \parbox[t]{14.0cm}
        }
        \hspace*{\fill}
      \end{singlespace*}
      \vspace*{2.5cm}
      \normalsize
      \noindent Autorizo, apenas para fins acad\^emicos e cient\'ificos, a
                reprodu\c{c}\~ao total ou parcial deste 
                \MakeLowercase{\UFOPAdocumento}, desde que citada a fonte.\\

      \noindent\parbox[t]{0.5\textwidth}{
        \hrule
  	    \vspace*{0.4cm}
        \centering{Assinatura}
      }\hfill\parbox[t]{0.2\textwidth}{
        \hrule
        \vspace*{0.4cm}
        \centering{Data}
      }
      \vspace*{1.5cm}
      \cleardoublepage
    }
  \restoregeometry\onehalfspacing
}

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Elemento pre-textual - Folha de aprovacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\newenvironment{folhadeaprovacao}{
  \thispagestyle{empty}%
%  \begin{onehalfspace}
    {
      \centering
      {\UFOPAautor\par
       \ifnotempty{\UFOPAcoautor}{
       {\UFOPAcoautor}\par
       }
       }
      \vspace{1.0cm}
      {\bfseries\UFOPAtitulo}\\
      \vspace{1.0cm}
    }
    \noindent\hspace{.49\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
      \UFOPApreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace{1.0cm}
    \noindent Aprovada em \UFOPAdia\ de \UFOPAmes\ de \UFOPAano.\par
    \noindent Banca Examinadora:\\[-1.5\baselineskip]
      \assinatura{\UFOPAorientador\ (\UFOPAsurpevisor)\par
      \UFOPAorientadorinstituicao}
      \ifnotempty{\UFOPAcoorientador}{
        \assinatura{\UFOPAcoorientador\ (\UFOPAcosurpevisor)\par
        \UFOPAcoorientadorinstituicao}
      }
%  \end{onehalfspace}
}
{
  \vfill
  {\centering
    \UFOPAlocal\\[0.1\baselineskip]
    \UFOPAdata\par
  }
  \cleardoublepage
}

% ------------------------------------------------------------------------

\newenvironment{folhadeaprovacao*}{
  \thispagestyle{empty}%
%  \begin{onehalfspace}
    {
      \centering
      \UFOPAautor\par
      \vspace*{0.8cm}
      {\bfseries\UFOPAtitulo}\par
      \vspace*{1.3cm}
    }
    \noindent\hspace*{.49\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
      \UFOPApreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{1.0cm}
    \noindent Aprovada em \UFOPAdia\ de \UFOPAmes\ de \UFOPAano.\par

    \ifthenelse{\equal{\UFOPAcoorientador}{}}
      {
        \noindent \UFOPAsurpevisor:
        \assinatura*{\UFOPAorientador\par
        \UFOPAorientadorinstituicao}
      }
      {
        \noindent Orientadores:
        \assinatura*{\UFOPAorientador\par
        \UFOPAorientadorinstituicao}
        \assinatura*{\UFOPAcoorientador\par
        \UFOPAcoorientadorinstituicao}
      }
    \noindent Banca Examinadora:\\[-1.5\baselineskip]
%  \end{onehalfspace}
}
{
  \vfill
  {\centering
    \UFOPAlocal\\[0.1\baselineskip]
    \UFOPAdata\par
  }
  \cleardoublepage
}

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Elemento pre-textual - Lista de abreviaturas ou Siglas
% ------------------------------------------------------------------------
%---
\makeatletter
%---
\newlength{\abrevlabel}
\setlength{\abrevlabel}{2.5cm}

\newcommand{\abreviatura}[2]{
  \noindent{\makebox[\abrevlabel]{#1\hfill}\parbox[t]{\textwidth-\abrevlabel}{#2\\[-0.6\baselineskip]}}
}

\newcommand\abrevitem[2]{%
  \write\@auxout{\noexpand\@writefile{abr}{\noexpand\abreviatura{#1}{#2}}}
  {#2 (#1)}
}

\newcommand\listadeabreviaturas{%
  \pretextualchapter{\abrevnome}
    \@starttoc{abr}
}


% ------------------------------------------------------------------------
% \makeatletter
% %---
% \newcommand{\listadesiglas}{\pretextualchapter{Lista de Siglas}\@starttoc{lsg}}
% \newcommand{\sigla}[2]{{\addcontentsline{lsg}{sigla}{\numberline{#1}{#2}}}#1}
% \newcommand{\l@sigla}[2]{
%        \vspace{-0.75cm}
%        \leftskip 0em
%        \parindent 0em
%        \@tempdima 5em % distancia da sigla para seu nome por extenso
%        \advance\leftskip \@tempdima \null\nobreak\hskip -\leftskip
%        {\normalfont #1}\hfil\nobreak\par}
% %---
% \makeatother
%---
% \makeatletter
% %---
% \newlength{\abrevlabel}
% \setlength{\abrevlabel}{2.5cm}
% 
% \newcommand{\sigla}[2]{
%   \noindent{\makebox[\abrevlabel]{#1\hfill}\parbox[t]{\textwidth-\abrevlabel}{#2\\[-0.6\baselineskip]}}
% }
% \newcommand\abrevitem[2]{%
%   \write\@auxout{\noexpand\@writefile{abr}{\noexpand\sigla{#1}{#2}}}
%   {#2 (#1)}
% }
% \newcommand{\listadesiglas}{%
%   \pretextualchapter{\abrevnome}
%     \@starttoc{abr}
% }
% %---
% \makeatother


%---

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Elemento pre-textual - Lista de simbolos
% ------------------------------------------------------------------------

\makeatletter

%---

\newlength{\simblabel}

\setlength{\simblabel}{2.5cm}



\newcommand{\simbolo}[2]{

  

\noindent{\makebox[\simblabel]{\ensuremath{#1}\hfill}\parbox[t]{\textwidth-\simblabel}{#2\\[-0.6\baselineskip]

}}

}



\newcommand\simbitem[2]{%

  \write\@auxout{\noexpand\@writefile{sim}{\noexpand\simbolo{#1}{#2}}}

  {#1: #2}

}



\newcommand\listadesimbolos{%

  \pretextualchapter{\simbnome}

    \@starttoc{sim}

}

%---

\makeatother

% ------------------------------------------------------------------------
%---
% \makeatletter   %Para que ele entenda o @
% % Define os comandos que montam a lista de símbolos
% \newcommand{\listadesimbolos}{\pretextualchapter{Lista de Símbolos}\@starttoc{lsb}}
% \newcommand{\simbolo}[2]{{\addcontentsline{lsb}{simbolo}{\numberline{#1}{#2}}}}
% \newcommand{\l@simbolo}[2]{
%        \vspace{-0.75cm}
%        \leftskip 0em
%        \parindent 0em
%        \@tempdima 5em
%        \advance\leftskip \@tempdima \null\nobreak\hskip -\leftskip
%        {\normalfont #1}\hfil\nobreak\par}
% \makeatother


% \makeatletter
% \newlength{\simblabel}
% \setlength{\simblabel}{2.5cm}
% 
% \newcommand{\simbolo}[2]{
%   \noindent{\makebox[\simblabel]{\ensuremath{#1}\hfill}\parbox[t]{\textwidth-\simblabel}{#2\\[-0.6\baselineskip]}}
% }
% 
% \newcommand\simbitem[2]{%
%   \write\@auxout{\noexpand\@writefile{sim}{\noexpand\simbolo{#1}{#2}}}
%   {#1: #2}
% }
% 
% % \newcommand\listadesimbolos{%
% %   \pretextualchapter{\simbnome}
% %     \@starttoc{sim}
% % }
% % ---
% \makeatother
%---

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Elemento pre-textual - Glossario
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

%---
\makeatletter
%---
\newlength{\glosslabel}\setlength{\glosslabel}{2.5cm}

\newcommand{\definicao}[2]{
  \noindent{\makebox[\glosslabel]{#1\hfill}\parbox[t]{\textwidth-\glosslabel}{#2\\[-0.6\baselineskip]}}
}

\newcommand\glossitem[2]{%
  \write\@auxout{\noexpand\@writefile{glo}{\noexpand\definicao{#1}{#2}}}
}

\newcommand\glossario{%
  \pretextualchapter{\glossarionome}
    \@starttoc{glo}
}
%---
\makeatother
%---

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Elemento textual - Configuracao dos parametros de algoritmo
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% turn on/off the line number printing
\newcommand{\alglinenumberson}{\setboolean{UFOPAalgline}{true}}
\newcommand{\alglinenumbersoff}{\setboolean{UFOPAalgline}{false}}

% font size of line numbers
\newcommand{\pseudocodefontsize}{\normalsize}
\newcommand{\pseudocodenumbefontsize}{\small}

\newlength{\tab} % tabbulation length
\setlength{\tab}{1.5em}

\newcounter{contlin}  % line counter
\newcounter{conttab}  % tabbulation counter
\newcounter{contitab} % initial tabbulation counter

% increment and decrement tabbulation
\newcommand{\backward}{\addtocounter{conttab}{-1}}
\newcommand{\forward}{\addtocounter{conttab}{1}}

% paragraph tabbulation and incremental tabbulation
\newcommand{\partab}{\hspace*{\value{contitab}\tab}\ignorespaces}
\newcommand{\inctab}{\hspace*{\tab}\ignorespaces}

% print the line number or not
\newcommand{\nlin}{
  \ifthenelse{\boolean{UFOPAalgline}}
    % if option algline=yes
    {\refstepcounter{contlin}{\partab\pseudocodenumbefontsize\makebox[\tab][l]{\thecontlin.}}\ignorespaces}
    % if option algline=no
    {\partab\inctab}
}

% tabbulation before printed instructions
\newcommand{\tabulacao}{\nlin\hspace*{\value{conttab}\tab}\ignorespaces}

\newcommand{\delin}{\{}
\newcommand{\delout}{\}}

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Elemento pre-textual - Lista de algoritmos
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

%---
\makeatletter
%---

\newenvironment{pseudocode}
  {\setcounter{contlin}{0}
   \setcounter{conttab}{0}
   \setcounter{contitab}{0}
   \pseudocodefontsize\begingroup}
  {\endgroup}

\newenvironment{pseudocode*}
  {\pseudocodefontsize\begingroup}
  {\endgroup}

\newcommand{\algorithmname}{Código}
\newcommand{\listalgorithmname}{Lista de Códigos}

%\newcommand{\algorithmname}{Algoritmo}
%\newcommand{\listalgorithmname}{Lista de algoritmos}

\newcounter{algorithm}
\renewcommand \thealgorithm {\@arabic\c@algorithm}

\def\fps@algorithm{!htbp}
\def\ftype@algorithm{3}
\def\ext@algorithm{loa}
\def\fnum@algorithm{\algorithmname\nobreakspace\thealgorithm}

\renewenvironment{algorithm}
  {\@float{algorithm}}
  {\end@float}

\renewenvironment{algorithm*}
  {\addtocounter{algorithm}{-1}
   \captionsetup{list=no}
   \@dblfloat{algorithm}}
  {\end@dblfloat}

\DeclareCaptionListFormat{algorithmfmt}{\algorithmname \ #2 - }
\captionsetup[algorithm]{listformat=algorithmfmt}

\newcommand*\l@algorithm{\@dottedtocline{0}{0em}{6.8em}}

\renewcommand\listofalgorithms{%
    \if@twocolumn
      \@restonecoltrue\onecolumn
    \else
      \@restonecolfalse
    \fi
    \pretextualchapter{\listalgorithmname}%
    \@starttoc{loa}%
    \if@restonecol\twocolumn\fi
    }

% %---
\makeatother
%---

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Elemento textual - Estrutura de algoritmos
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% Estrutura basica
% 
% \newcommand{\Documentacao}{
%   \addtocounter{contitab}{1}
%   \textsc{Documenta\c{c}\~ao}\\
% }
% 
% \newcommand{\Titulo}[1]{
%   \partab\textsc{T\'itulo}\\
%   \partab\inctab\parbox[t]{\textwidth-2\tab}{\textbf{#1}}\\
% }
% 
% \newcommand{\Proposito}[1]{
%   \partab\textsc{Prop\'osito}\\
%   \partab\inctab\parbox[t]{\textwidth-2\tab}{#1}\\
% }
% 
% \newcommand{\Metodo}[1]{
%   \partab\textsc{M\'etodo}\\
%   \partab\inctab\parbox[t]{\textwidth-2\tab}{#1}\\
% }
% 
% \newcommand{\Entradas}[1]{
%   \partab\textsc{Entradas}\\
%   \partab\inctab\parbox[t]{\textwidth-2\tab}{#1}\\
% }
% 
% \newcommand{\Saidas}[1]{
%   \partab\textsc{Sa\'idas}\\
%   \partab\inctab\parbox[t]{\textwidth-2\tab}{#1}\\
% }
% 
% \newcommand{\Observacoes}[1]{
%   \partab\textsc{Observa\c{c}\~oes, Restri\c{c}\~oes, Requisitos}\\
%   \partab\inctab\parbox[t]{\textwidth-2\tab}{#1}\\
% }
% 
% \newcommand{\Algoritmo}[1]{
%   \partab{\textsc{Algoritmo} \ifnotempty{#1}{\textsc{#1}}}\\
% }
% 
% \newcommand{\FimAlgoritmo}{
%   \partab{\textsc{Fim algoritmo}}\\
% }
% 
% \newcommand{\Funcao}[2]{
%   \partab{\textsc{Função} \textsc{#1} (#2)}\\
% }
% 
% \newcommand{\FimFuncao}{
%   \partab{\textsc{Fim função}}\\
% }
% 
% \newcommand{\Procedimento}[2]{
%   \partab{\textsc{Procedimento} \textsc{#1} (#2)}\\
% }
% 
% \newcommand{\FimProcedimento}{
%   \partab{\textsc{Fim procedimento}}\\
% }
% 
% \newcommand{\FimDocumentacao}{
%   \addtocounter{contitab}{-1}
%   \textsc{Fim documenta\c{c}\~ao}\\
% }
% 
% % Comandos
% 
% \newcommand{\Continua}{
%   \partab\inctab--- \textsl{continua} ---\\
% }
% 
% \newcommand{\Continuacao}{
%   \partab\inctab--- \textsl{continua\c{c}\~ao} ---\\
% }
% 
% \newcommand{\LinhaEmBranco}{
%   \partab\inctab\\
% }
% 
% \newcommand{\Comentario}[1]{
%   \partab\inctab\delin \textsl{#1}\delout\\
% }
% 
% \newcommand{\String}[1]{`#1'}
% 
% \newcommand{\Parar}{ %parar
%   \tabulacao\textbf{parar}\\
% }
% 
% % Instrucoes
% 
% \newcommand{\Declarar}[3]{
%   \tabulacao\textbf{declarar} #1 \textbf{#2} \ifnotempty{#3}{(#3)}\\
% }
% 
% \newcommand{\Retornar}[1]{
%   \tabulacao\textbf{retornar} #1\\
% }
% 
% \newcommand{\Ler}[1]{
%   \tabulacao\textbf{ler} #1\\
% }
% 
% \newcommand{\Escrever}[1]{
%   \tabulacao\textbf{escrever} #1\\
% }
% 
% \newcommand{\SeEntao}[2][]{
%   \tabulacao\textbf{se} (#2), \textbf{ent\~ao}\ifnotempty{#1}{\inctab\delin \textsl{#1}\delout}\\
%   \forward
% }
% 
% \newcommand{\SenaoSeEntao}[2][]{
%   \tabulacao\textbf{senão se} (#2), \textbf{ent\~ao}\ifnotempty{#1}{\inctab\delin \textsl{#1}\delout}\\
%   \forward
% }
% 
% \newcommand{\Senao}[1][]{
%   \backward
%   \tabulacao\textbf{sen\~ao}\ifnotempty{#1}{\inctab\delin \textsl{#1}\delout}\\
%   \forward
% }
% 
% \newcommand{\FimSe}{
%   \backward
%   \tabulacao\textbf{fim se}\\
% }
% 
% \newboolean{enq}
% \setboolean{enq}{false}
% \newcommand{\Enquanto}[2][]{
%   \ifthenelse{\boolean{enq}}
%     {
%       \setboolean{enq}{false}\backward
%       \tabulacao\textbf{enquanto} (#2)\\
%     }
%     {
%       \tabulacao\textbf{enquanto} (#2), \textbf{fazer}\ifnotempty{#1}{\inctab\delin \textsl{#1}\delout}\\
%       \forward
%     }
% }
% 
% \newcommand{\FimEnquanto}{
%   \backward
%   \tabulacao\textbf{fim enquanto}\\
% }
% 
% \newcommand{\Fazer}[1][]{
%   \tabulacao\textbf{fazer}\ifnotempty{#1}{\inctab\delin \textsl{#1}\delout}\\
%   \forward\setboolean{enq}{true}
% }
% 
% \newcommand{\Repetir}[1][]{
%   \tabulacao\textbf{repetir}\ifnotempty{#1}{\inctab\delin \textsl{#1}\delout}\\
%   \forward
% }
% 
% \newcommand{\AteQue}[1]{
%   \backward
%   \tabulacao\textbf{at\'e que} (#1)\\
% }
% 
% \newcommand{\ParaDeAte}[5][]{
%   \tabulacao\textbf{para} #2 \textbf{de} #3 \textbf{at\'e} #4\ignorespaces
%   \ifnotempty{#5}{\textbf{passo} #5, }{, }
%   \textbf{fazer}\ifnotempty{#1}{\inctab\delin \textsl{#1}\delout}\\
%   \forward
% }
% 
% \newcommand{\FimPara}{
%   \backward
%   \tabulacao\textbf{fim para}\\
% }

%---
\makeatletter
%---
\newlength{\ltab}
\newcommand{\Ins}[2][]{
  \setlength{\ltab}{\textwidth-2\tab-\value{conttab}\tab}
  \sbox\@tempboxa{#2}
  \ifdim \wd\@tempboxa < \ltab
    \tabulacao#2\ifnotempty{#1}{\inctab\delin \textsl{#1}\delout}\\
  \else
    \tabulacao\parbox[t]{\ltab}{\setlength\hangindent{\tab}#2}\vspace{0.35\baselineskip}
  \fi
}
%---
\makeatother
%---

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% ---
\newlist{itemizacao}{itemize}{1}
\setlist[itemizacao,1]{leftmargin=*,labelindent=\parindent,
                       parsep=0pt,itemsep=0pt,topsep=0pt,label=\textbullet}
                       
\newlist{itemizacao1}{itemize}{1}
\setlist[itemizacao1,1]{leftmargin=*,labelindent=0.8cm,
                       parsep=0pt,itemsep=0pt,topsep=6pt,label=\textbullet}
                       
% ---
\newlist{enumeracao}{enumerate}{1}
\setlist[enumeracao,1]{leftmargin=*, labelindent=2\parindent,
                       parsep=0pt,itemsep=0pt,topsep=6pt,label=\alph*)}
% ---
\newlist{alinea}{enumerate}{2}
\setlist[alinea,1]{leftmargin=*,
                   labelindent=\parindent,
                   parsep=0pt,
                   itemsep=0pt,topsep=0pt,
                   label={\alph*)}
}
\setlist[alinea,2]{leftmargin=*,
                   labelindent=0pt,
                   parsep=0pt,
                   itemsep=0pt,topsep=0pt,
                   label={--}%,
%                   topsep=0pt
}
% ---

% ---
\newlist{exemplo}{itemize}{1}
\setlist[exemplo,1]{label={Ex.:},topsep=0pt,parsep=0.5\baselineskip,
                    itemsep=0pt,leftmargin=*, labelindent=0cm}%
% ---
\newlist{lsetap}{itemize}{1}
\setlist[lsetap,1]{label={\ding{233}},topsep=0pt,parsep=0pt,
                  itemsep=0pt,leftmargin=*,labelindent=\parindent}%

\newlist{lseta}{itemize}{1}
\setlist[lseta,1]{label={\ding{233}},topsep=0pt,parsep=0pt,
                  itemsep=0pt,leftmargin=*,labelindent=0pt}%

\newlist{lquadp}{itemize}{1}
\setlist[lquadp,1]{label={\ding{111}},topsep=0pt,parsep=0pt,
                  itemsep=0pt,leftmargin=*,labelindent=\parindent}%

\newlist{lquad}{itemize}{1}
\setlist[lquad,1]{label={\ding{111}},topsep=0pt,parsep=0pt,
                  itemsep=0pt,leftmargin=*,labelindent=0pt}%

\newlist{lcircp}{itemize}{1}
\setlist[lcircp,1]{label={\textbullet},topsep=0pt,parsep=0pt,
                  itemsep=0pt,leftmargin=*,labelindent=\parindent}%

\newlist{lcirc}{itemize}{1}
\setlist[lcirc,1]{label={\textbullet},topsep=0pt,parsep=0pt,
                  itemsep=0pt,leftmargin=*,labelindent=0pt}%

\newlist{ltravep}{itemize}{1}
\setlist[ltravep,1]{label={--},topsep=0pt,parsep=0pt,
                  itemsep=0pt,leftmargin=*,labelindent=\parindent}%

\newlist{ltrave}{itemize}{1}
\setlist[ltrave,1]{label={--},topsep=0pt,parsep=0pt,
                  itemsep=0pt,leftmargin=*,labelindent=0pt}%

\newlist{lalfap}{enumerate}{1}
\setlist[lalfap,1]{label={\alph*)},topsep=0pt,parsep=0pt,
                  itemsep=0pt,leftmargin=\parindent-\labelsep+\labelwidth}%

\newlist{lalfa}{enumerate}{1}
\setlist[lalfa,1]{label={\alph*)},topsep=0pt,parsep=0pt,
                  itemsep=0pt,leftmargin=*,labelindent=0pt}%
\setlist[lalfa,2]{label={--},topsep=0pt,parsep=0pt,
                  itemsep=0pt,leftmargin=*,labelindent=0pt}%
% ---

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\newenvironment*{estrutura}{%
  \list{}{
    \setlength{\topsep}{0pt}%
    \setlength{\itemsep}{0pt}
    \setlength{\parsep}{0pt}
    \setlength{\leftmargin}{0pt}
    \setlength{\labelindent}{0pt}    
  }%
  \item[]%
  \begin{flushleft}%
}{%
  \end{flushleft}%
  \endlist
}%
% ---

\newenvironment*{citacao}{%
\vspace*{-5pt}
  \singlespacing
  \list{}%
  \footnotesize%
  \addtolength{\leftskip}{4cm}%
  \item[]%
 
}{%
\vspace*{-14pt}
  \endlist
  \onehalfspacing
}%
% ---

\newcommand{\indice}[2]{
  \ifthenelse{\equal{#1}{}}
    {\index{#1@\textbf{#1}}}
    {\index{#1@\textbf{#1}!#2}}
}

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\let\sumario\tableofcontents
\let\listadefiguras\listoffigures
\let\listadegraficos\listofgraphicals
\let\listadetabelas\listoftables
\let\listadealgoritmos\listofalgorithms

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
